---
aid: 9025
zid: 720759
title: "请教一下，泥沟 车池是什么"
author: 没事乱溜达
date: 2017-09-29 08:42:32+07:00
lastmod: 2017-10-02 07:18:00+07:00
---

没事乱溜达 于 2017-9-29 08:42:32 发表了：

有人说车池是把鱼塘抽干捕鱼。但是正德志里，除了车池还有塘。

---

cqduoluo 于 2017-9-29 20:30:10 发表了：

好多方志里都有，这个术语偏门了点，可以去古战问问，或者国学数典。

---

没事乱溜达 于 2017-9-29 20:37:09 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-9-29 20:30
>
> 好多方志里都有，这个术语偏门了点，可以去古战问问，或者国学数典。

好的，谢谢！

---

goblinkun 于 2017-9-29 23:29:22 发表了：

有上下文吗？车池是啥不知道，不过盘池是棱台

---

没事乱溜达 于 2017-9-30 00:50:33 发表了：

琼州府郡属田地、山塘分官民等项共 22 色。民租曰叛贼、曰张天、曰山园、曰民田粮田、曰粮地、曰桑丝、曰苎麻、曰芝麻、曰黑豆、曰棉花贝园、曰蓝靛、曰民塘、曰泥沟、曰车池，计 14 色。

---

没事乱溜达 于 2017-9-30 00:51:04 发表了：

> goblinkun 发表于 2017-9-29 23:29
>
> 有上下文吗？车池是啥不知道，不过盘池是棱台

棱台又是什么？

---

goblinkun 于 2017-9-30 08:50:46 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-9-30 00:51
>
> 棱台又是什么？

数学术语……棱锥截掉顶部的棱锥后剩下的部分……

不过显然跟你说的不是一回事……你这段话我也搞不懂……太奇怪了……叛贼怎么解释？

---

wanghrobin 于 2017-9-30 08:55:20 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-9-30 00:50
>
> 琼州府郡属田地、山塘分官民等项共 22 色。民租曰叛贼、曰张天、曰山园、曰民田粮田、曰粮地、曰桑丝、曰苎麻 ...

看起来是十四项各色税费。

叛贼，应当是征收来平叛平贼的军费

泥沟，看起来是挖水渠、沟渠的土方、维护。

车池，应该是（雇人从公用的池塘里）车水的

---

没事乱溜达 于 2017-9-30 10:19:23 发表了：

> wanghrobin 发表于 2017-9-30 08:55
>
> 看起来是十四项各色税费。
>
> 叛贼，应当是征收来平叛平贼的军费
>
> 泥沟，看起来是挖水渠、沟渠的土方、维护。 ...

这段翻译很不严谨，昨天不该转帖翻译版。

车池，泥沟像田地一样每年收税而不是税收项目。海南车池泥沟是有数的，而且比良田税高。

我也猜测车池是在河边占地建设水车浇地。泥沟是挖水渠。所以政府要征税。

---

没事乱溜达 于 2017-9-30 10:21:41 发表了：

> goblinkun 发表于 2017-9-30 08:50
>
> 数学术语……棱锥截掉顶部的棱锥后剩下的部分……
>
> 不过显然跟你说的不是一回事……你这段话我也搞不懂… ...

叛贼我觉得是治安费

---

没事乱溜达 于 2017-9-30 10:23:22 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-9-29 20:30
>
> 好多方志里都有，这个术语偏门了点，可以去古战问问，或者国学数典。

翻了翻那两个地方的帖子，估计类似田地的农业项目，而不是工商业

---

cqduoluo 于 2017-9-30 17:44:52 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-9-30 10:23
>
> 翻了翻那两个地方的帖子，估计类似田地的农业项目，而不是工商业

不清楚，我去万方读秀超星搜了，没讨论这个的。

---

Scat 于 2017-9-30 23:13:32 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-9-30 10:19
>
> 这段翻译很不严谨，昨天不该转帖翻译版。
>
> 车池，泥沟像田地一样每年收税而不是税收项目。海南车池泥沟是 ...

大概这类设施是收费服务的，有专门的业者运营，所以要收税

---

没事乱溜达 于 2017-10-1 13:51:17 发表了：

> Scat 发表于 2017-9-30 23:13
>
> 大概这类设施是收费服务的，有专门的业者运营，所以要收税

我也这么看。清朝有可能变为官办，所以改为收税

---

小白之友 于 2017-10-1 14:02:55 发表了：

个人猜测是这样的：

泥沟、车池很可能是两种特殊的田地。

泥沟即所谓的近水地，靠近水源，可以直接引水灌溉。车池则是距离水源稍远的田地，需要人工车水灌溉。

这两种土地的收获稳定，起课比一般的望天田要高。

---

没事乱溜达 于 2017-10-2 07:18:48 发表了：

> 小白之友 发表于 2017-10-1 14:02
>
> 个人猜测是这样的：
>
> 泥沟、车池很可能是两种特殊的田地。
>
> 泥沟即所谓的近水地，靠近水源，可以直接引水灌溉 ...

(⊙o⊙)哦，萧主任亲自指点，多谢！

---
